\section{Награды}
\noindent М.\,П.~Шубич награжден различными грамотами и˚следующими наградами: 

\begin{enumerate}[nosep]
	\item Фотографией у˚развернутого Красного Знамени части (служба в˚армии).
	\item Значком «За˚активную работу в˚комсомоле» (удостоверение от 30.07.1970 №~040562, награжден центральным комитетом ВЛКСМ, подпись секретаря ЦК ВЛКСМ).
	\item Значком «Отличник социалистического сельского хозяйства» (удостоверением от 18.05.1979 №~78578, награжден Министерством сельского хозяйства СССР, подпись Министра В.~Месяца).
	\item Нагрудным знаком Горкома профсоюза работников сельского хозяйства «Профсоюз работников сельского хозяйства» (1981).
	\item Медалью «В~память 850\=/летия Москвы» (Указ Президента Российской Федерации от˚26.02.1997).
	\item Медалью «Ветеран труда» (Удостоверение серия от 05.02.1998 С №~289512).
	\item Присвоено почетное звание «Заслуженный землеустроитель Российской Федерации» (Указ Президента Российской Федерации от˚23.08.1999, удостоверение к˚государственной награде №~116093).
	\item Присвоено звание «Почетный работник агропромышленного комплекса России» (Удостоверение №~3337, приказ от˚11.12.2014 №~94, подпись замминистра П.\,В.~Семёнова).
\end{enumerate}

\noindent Кроме˚различных грамот администрация ГУЗ наградила значками:
\begin{enumerate}[nosep]
	\item Серебряный почётный нагрудный знак Государственного университета по˚землеустройству (№~013, решение ученого совета от˚28.04.1999 №~9, подпись ректора С.\,Н.~Волкова).

\pagebreak

	\item Почётный нагрудный знак Государственного университета по˚землеустройству «За˚заслуги перед университетом» (№~91, решение ученого совета от˚28.01.2004 №~5).
	\item Константиновский почётный знак Государственного университета по˚землеустройству. Медаль почётного знака №~73 «За˚заслуги в˚развитии землеустроительного образования, науки и˚поддержание традиций Межевой школы» (Решение ученого совета от˚20.09.2006 №~1).
	\item Почётный знак факультета землеустройства ГУЗ «За˚вклад в˚развитие землеустроительного образования, науки и˚производства» (№~390, решение ученого совета факультета от˚14.12.2009 №~1).
	\item Почётный знак «За˚знания, усердие и˚верность» 3~степени (удостоверение от˚21.09.2016 №~15). 
\end{enumerate}
