\section{Студенты и дипломники М.\,П. Шубича}
За˚время деятельности в˚МИИЗе, ГУЗе под руководством М.\,П.~Шубича подготовлено и˚успешно защищено 4~диссертации на˚соискание учёной степени кандидата экономических наук: К.\,Ч.~Исмаилова "--- 1984~год, Н.\,В.~Филиппович "--- 1987~год, В.\,М.~Гаджиева "--- 1991~год и˚Е.\,А.~Дуплицкая "--- 2013~год, одна магистерская диссертация Е.\,В.~Ражина "--- 2017~год; выпущено 224~дипломников и˚16~бакалавров.

Средний балл защиты дипломников составил 4,63, из˚них получило отличных оценок "--- 64,9~\%, хороших "--- 33, и˚удовлетворительных "--- 1,8~\%.

В списке ниже даны фамилии студентов, защитивших дипломные проекты под руководством М.\,П.~Шубича (с 2005 года дополнительно к указанию формы обучения представлена  оценка, полученная на защите).

\noindent\hspace*{\leftmargin}{1970 год:}
\begin{enumerate}[nosep]
	\item Кулиш Лидия Петровна "--- очница
	\item Мохнаткина Алевтина Алексеевна "--- очница
	\item Гоголев Юрий Иванович "--- очник
	\item Петуховская Анна Михайловна "--- заочник
	\item Канаева Нина Николаевна "--- заочница
	
{1971 год:}
	\item Никитин Юрий Александрович "--- очник
	\item Карпенко (Орешкина) Майя "--- очник
	\item Емченко Людмила "--- очница
	\item Фирсов Николай Иванович "--- очник
	\item Силафонова Тамара Дмитриевна "--- заочница
	\item Бруцкий Виктор Иванович "--- заочник
	
{1972 год:}
	\item Беликов Анатолий Петрович "--- заочник
	\item Козодой Наталья Андреевна "--- очница
	\item Хворостяников Александр "--- очник
	\item Егорова Зоя Ильясовна "--- очница
	\item Цветков Юрий Евгеньевич "--- очник
	
{1973 год:}
	\item Дугина Алевтина Николаевна "--- заочница
	\item Саломатин Алексей Иванович "--- заочник
	\item Дуркина Галина Николаевна "--- очница
	\item Срибный Александр Александрович "--- очник
	\item Ким Полина Ивановна "--- очница
	
{1974 год:}
	\item Добрынько Валерий Станиславович "--- заочник
	\item Фоминых Галина Дмитриевна "--- заочница
	\item Корнеенко Иван Акимович "--- заочник
	\item Лелес Нина Владимировна "--- очница
	\item Федорова Ирина Александровна "--- очница
	\item Талялев Владимир Васильевич "--- очник
	
{1975 год:}
	\item Енакаев Равель Константинович "--- заочник
	\item Зубкова Галина Ивановна "--- заочница
	\item Секерко Валентина Дмитриевна "--- заочница
	\item Макарова Светлана Константиновна "--- очник
	\item Гоголева Елена Ивановна "--- очница
	\item Тимофеева Вера Павловна "--- очница
	\item Новикова Валентина Дмитриевна "--- очница
	
{1976 год:}
	\item Шершнева Татьяна Ивановна "--- заочница
	\item Бузайкина Наталья Александровна "--- заочница
	\item Фокина Людмила Леонидовна "--- заочница
	\item Куличкова Ольга Максимовна "--- заочник
	\item Сурков Василий Дмитриевич "--- заочник
	\item Смирнова Валентина Павловна "--- очница
	\item Мизюрина Ирина Вениаминовна "--- очница
	\item Ушакова Татьяна Анатольевна "--- очница
	
{1977 год:}
	\item Ермакова Нина Васильевна "--- заочница
	\item Кузнецова Прасковья Ивановна "--- заочница
	\item Самвелян Самвел Григорьевич "--- заочник
	\item Садомова Галина Ивановна "--- очница
	\item Стрельцова Галина Петровна "--- очница

{1978 год:}
	\item Омельченко Наталья Андреевна "--- заочница
	\item Комаренко Анатолий Филиппович "--- заочник
	\item Конторщикова Марина Юрьевна "--- очница
	\item Яровая Алевтина Николаевна "--- очница
	\item Костякова Галина Ивановна "--- очник

{1979 год:}
	\item Ман-лан-юн (Почуйко) Зоя Николаевна "--- заочница
	\item Адомович Раиса Ивановна "--- заочница
	\item Ратникова Галина Николаевна "--- очница
	\item Овчинникова (Булучевская) Наталья Михайловна "--- очница
	\item Семенова Ольга Александровна "--- очница

{1980 год:}
	\item Воронов Евгений Александрович "--- заочник
	\item Абдуллаев Абдуллах Наметулаевич "--- заочник
	\item Березуцкий Александр Юрьевич "--- очник
	\item Баскакова Татьяна Васильевна "--- очница
	\item Купчиненко Тамара Васильевна "--- очница

{1981 год:}
	\item Корж Нина Андреевна "--- заочница
	\item Олейник Мария Тимофеевна "--- заочница
	\item Гузун Елена Викторовна "--- очница
	\item Киблер Сергей Яковлевич "--- очник

{1982 год:}
	\item Павленко Лидия Васильевна "--- заочница
	\item Полунина Вера Николаевна "--- заочница
	\item Новик Елена Юрьевна "--- очница

{1983 год:}
	\item Муштаватый Василий Васильевич "--- заочник
	\item Соколов Анатолий Николаевич "--- заочник
	\item Малыхина Ольга Владимировна "--- очница
	\item Федотова Татьяна Маратовна "--- очница
	\item Серхио Мадрасо Торрес (Куба) "--- очник

{1984 год:}
	\item Ахмедов Агакиши Ахмедович "--- заочник
	\item Беленчук Василий Алексеевич "--- заочник
	\item Марциновская Людмила Васильевна "--- очница
	\item Гришкевич Елена Игоревна "--- очница
	\item Гонсалес Фонсека Майда (Куба) "--- очник

{1985 год:}
	\item Извекова Людмила Витальевна "--- заочница
	\item Бабков Александр Николаевич "--- заочник
	\item Ботика Василий Георгиевич "--- заочница
	\item Степченко Елена Викторовна "--- заочница
	\item Васильева Ирина Вячеславовна "--- заочница
	\item Эрнандес Бернардо Авалас (Куба) "--- очник

{1986 год:}
	\item Березуцкая Людмила Павловна "--- заочница
	\item Лазаренко Александр Петрович "--- заочник
	\item Ливадина Ирина Петровна "--- очница
	\item Жукова Алабина Тарасовна "--- очница
	\item Суарес Танио Эрнандес (Куба) "--- очник

{1987 год:}
	\item Кротова (Дзюба) Ирина Яковлевна "--- заочница
	\item Багдонене Марина Элиазаровна "--- заочник
	\item Хитров Михаил Николаевич "--- заочник
	\item Рындина Наталья Валерьевна "--- очница

{1988 год:}
	\item Федорович Светлана Александровна "--- заочник
	\item Гуревич Светлана Зиновьевна "--- заочница
	\item Касперович Нина Андреевна "--- заочница
	\item Малышев Евгений Михайлович "--- заочник
	\item Теслева Елена Николаевна "--- очница
	\item Лавровская Дина Евгеньевна "--- очница

{1989 год:}
	\item Звягинцева Елена Владимировна "--- заочница 
	\item Звиздарюк Татьяна Андреевна "--- заочница 
	\item Лысков Владимир Николаевич "--- заочник
	\item Щупак Лилия Ивановна "--- очница
	\item Щекодина Татьяна Евгеньевна "--- очница
	\item Колесникова Ирина Владимировна "--- очница

{1990 год:}
	\item Веростун (Ходжоян) Лариса Анатольевна "--- заочница
	\item Яценко Ольга Владимировна "--- заочница
	\item Демидова (Исаева) Елена Эдуардовна "--- заочница
	\item Березюк Виктор Николаевич "--- заочник
	\item Снеговая Светлана Михайловна "--- очница
	\item Баллаева Ирина Александровна "--- очница

{1991 год:}
	\item Жижина Ольга Григорьевна "--- заочница
	\item Борденюк (Пелипецкая) Зоя Карповна "--- очник
	\item Кабаченко Нина Дмитриевна "--- очник
	\item Бордияну Алла Ивановна "--- очник
	\item Стынэ Валентина Николаевна "--- очник

{1992 год:}
	\item Исланова Нелли Рафаэлевна "--- заочница
	\item Бондаренко Татьяна Ивановна "--- заочница
	\item Кроливец Лариса Анатольевна "--- заочница
	\item Царенко Алла Владимировна "--- заочница
	\item Полянская Людмила Эдуардовна "--- очница
	\item Чернат Игорь Михайлович "--- очник
	\item Прожигина Наталья Викторовна "--- очница

{1993 год:}
	\item 3абирова Лютция Ахнабовна "--- заочница
	\item Мурзаева Наталья Борисовна "--- заочница
	\item Мурзаев Олег Васильевич "--- заочник
	\item Горе Сергей Иванович "--- очник

\pagebreak

{1994 год:}
	\item Гавина Татьяна Федоровна "--- заочница
	\item Кондратьева Светлана Николаевна "--- заочница

{1995 год:}
	\item Лысенко Ольга Петровна "--- заочница
	\item Николаеску Николай Саввич "--- заочник
	\item Митюхина Лидия Алексеевна "--- заочница
	\item Токаревич Людмила Николаевна "--- заочница

{1996 год:}
	\item Третьякова Вера Сергеевна "--- заочница
	\item Антонова Раиса Ивановна "--- заочница
	\item Ревина Наталья Васильевна "--- очница

{1997 год:}
	\item Бешлиу-Басок Екатерина Георгиевна "--- заочница
	\item Примак Лариса Федоровна "--- заочница 
	\item Акарслан Елена Валерьевна "--- заочница
	\item Бобкова Людмила Владимировна "--- очница
	\item Кувалдина Людмила Викторовна "--- очница
	\item Хахулина Елена Владимировна "--- бакалавр очница

{1998 год:}
	\item Громова Светлана Владимировна "--- заочница
	\item Тетик (Котова) Татьяна Владимировна "--- заочница
	\item Шаненкова Екатерина Викторовна "--- очница
	\item Емельянова Наталья Валентиновна "--- очница

{1999 год:}
	\item Семкулич (Калинина) Зоя Павловна "--- заочница
	\item Михеева Татьяна Александровна "--- заочница
	\item Новикова Татьяна Анатольевна "--- заочница
	\item Глотова Наталья Николаевна "--- заочница
	\item Хачатурова Марина Николаевна "--- очница
	\item Рябцева Алла Юрьевна "--- очница

{2000 год:}
	\item Лопатникова Надежда Викторовна "--- заочница
	\item Губарева Ольга Евгеньевна "--- заочница
	\item Попова Юлия Владимировна "--- очница
	\item Грачева Светлана Сергеевна "--- очница
	\item 3адумкина Ольга Валерьевна "--- заочница

{2001 год:}
	\item Лютова Наталья Николаевна "--- заочница
	\item Гусев Николай Павлович "--- заочник
	\item Демина Анна Анатольевна "--- очница
	
{2002 год:}
	\item Богомолова Наталья Анатольевна "--- заочница
	\item Базанова Татьяна Кенсариновна "--- заочница
	\item Протоколистова Ольга Николаевна "--- очница
	\item Мятлик Юлия Валерьевна "--- очница
	\item Онищенко Наталья Александровна "--- очница

{2003 год:}
	\item Алексеева Татьяна Юрьевна "--- заочница
	\item Парфенова Галина Ивановна "--- заочница
	\item Мелихова Юлия Валерьевна "--- заочница
	\item Игонина Татьяна Михайловна "--- очница
	\item Вертухова Юлия Александровна "--- очница

{2004 год:}
	\item Явкина Вера Борисовна "--- заочница
	\item Кобелева Нина Борисовна "--- заочница
	\item Галкина Анна Сергеевна "--- очница
	\item Юркова Ирина Валерьевна "--- очница

{2005 год:}
	\item Зинин Сергей Владимирович "--- заочник, «хорошо».
	\item Данилкина Оксана Николаевна "--- очница, «отлично».
	\item Волкодаева Надежда Владимировна "--- очница, «отлично».
	\item Курако Алёна Владимировна "--- очница, «отлично».
	
{2006 год:}
	\item Крышан Ольга Владимировна "--- заочница, «отлично».
	\item Соколов Сергей Михайлович "--- заочник, «хорошо».
	\item Орехова Юлия Михайловна "--- очница, «отлично».
	\item Жилинская Елена Викторовна "--- очница, «отлично».

\pagebreak	

{2007 год:}
	\item Андросова Марина Владимировна "--- заочница, «отлично».
	\item Гаврюшкина Юлия Никитична "--- очница, «отлично».
	\item Рахманина Мария Львовна "--- очница, «отлично».
	\item Шадрина Мария Александровна "--- очница, «отлично».
	\item Гришкин Максим Александрович "--- очник, «отлично». 
	\item Макарычева Анна Михайловна "--- очница, «отлично».
	
{2008 год:}
	\item Россихин Антон Алексеевич "--- очник, «отлично».
	\item Аникина Марина Александровна "--- очница, «хорошо».
	\item Башкина Екатерина Валерьевна "--- бакалавр очница, «отлично».
	
{2009 год:}
	\item Кожина Юлия Александровна "--- заочница, «хорошо».
	\item Столярова Елена Николаевна "--- заочница, «отлично».
	\item Алексеев Денис Евгеньевич "--- заочник, «отлично».
	\item Кульченко Павел Александрович "--- заочник, «отлично».
	\item Круглова Елена Михайловна "--- очница, «отлично».
	
{2010 год:}
	\item Кизим Елена Сергеевна "--- заочница, «отлично».
	\item Плотонов Илья Владимирович "--- очник, «отлично».
	
{2011 год:}
	\item Козлова Наталья Александровна "--- заочница, «отлично».
	\item Плахова (Гультаева) Галина Николаевна "--- заочница, «отлично».
	\item Пантюшина Анна Александровна "--- очница, «отлично».
	\item Зотова Екатерина Валерьевна "--- очница, «отлично».
	\item Какаулин Дмитрий Дмитриевич "--- очник, «хорошо».
	
{2012 год:}
	\item Левашин Владимир Сергеевич "--- очник, «отлично».
	\item Ермакова Ольга Николаевна "--- очница, «отлично».
	\item Ланкис Юлия Александровна "--- очница, «отлично».
	\item Блинов Александр Алексеевич "--- очник, «хорошо».
	\item Косаренко Роман Григорьевич "--- очник, «хорошо».
	
{2013 год:}
	\item Кириллова Оксана Сергеевна "--- очница, «отлично».
	\item Гракович Илона Владимировна "--- очница, «отлично».
	\item Кожевникова Мария Евгеньевна "--- очница, «отлично».
	\item Фомченкова Анастасия Вадимовна "--- очница, «отлично».
	\item Бардинова Оксана Валерьевна "--- вечерник, «хорошо».
	\item Жабон Саяна Олеговна "--- очница, «хорошо».
	
{2014 год:}
	\item Новикова Татьяна Борисовна "--- заочница, «отлично».
	\item Смыгина Галина Юрьевна "--- заочница, «отлично».
	\item Зыкова Анастасия Александровна "--- очница, «отлично».
	\item Самойлова Анна Геннадьевна "--- вечерник, «отлично».
	\item Васильченко Карина Тиграновна "--- очница, «отлично».
	\item Пылаева Кристина Евгеньевна "--- очница, «отлично».
	\item Демченко Сергей Андреевич "--- бакалавр очник, «хорошо».
	
{2015 год:}
	\item Шарина Екатерина Михайловна "--- заочница, «хорошо».
	\item Ковшарь Анна Владимировна "--- очница, «отлично».
	\item Шарченко Лилия Геннадьевна "--- очница, «хорошо».
	\item Сабханкулов Рим Равильевич "--- очник, «хорошо».
	\item Ражина Екатерина Вячеславовна "--- бакалавр очница, «отлично».
	\item Грехов Алексей Дмитриевич "--- бакалавр очник, «отлично».
	\item Гардаш Надежда Ивановна "--- бакалавр очница, «отлично».
	\item Сикачева Яна Игоревна "--- бакалавр очница, «хорошо».
	
{2016 год:}
	\item Магомедов Рамзан Шехадиевч "--- заочник, «хорошо».
	\item Малиновская Светлана Васильевна "--- бакалавр очница, «отлично».
	\item Дорофеева Татьяна Сергеевна "--- бакалавр очница, «хорошо».
	\item Пальмова Дарья Сергеевна "--- бакалавр очница, «хорошо».
	\item Остащенко Мария Станиславовна "--- бакалавр очница, «хорошо».
	
{2017 год:}
	\item Рудый Юрий Сергеевич "--- бакалавр очник, «удовлетворительно».
	\item Волкова Евгения Александровна "--- бакалавр очница, «отлично».
	\item Морозов Владислав Вячеславович "--- бакалавр очник, «хорошо».
	\item Ионкин Антон Валерьевич "--- бакалавр очник, «хорошо».
	\item Семенов Дмитрий Борисович "--- бакалавр очник, «хорошо».
\end{enumerate}
