\chapter{Воспоминания М.\,П.~Шубича о коллегах}

\todo[Ред.]{Предлагаю воспоминания вынести в отдельное приложение или раздел или главу "Воспоминания М.\,П~Шубича о коллегах.}

Сергей Александрович Удачин был крупным учёным, теоретиком социалистического землеустройства, основателем советской землеустроительной научной школы землеустройства. Будучи единственным академиком\-/землеустроителем ВАСХНИЛ, сумел отбить все˚нападки на˚землеустройство, добился сделать его государственным мероприятием,\todo[Вар.]{обеспечил ему статус государственного мероприятия и˚добился} постоянного его развития. Он непосредственно принимал участие в˚подготовке всех нормативно\-/правовых актов по˚землеустройству и˚землепользованию. 

С.\,А.~Удачин был очень спокойным, внимательным, объективным и˚уравновешенным человеком. При˚принятии любого решения первоначально выслушивал мнения профессорско\-/преподавательского состава кафедры. 

Михаил Павловичу всегда было очень приятно и˚познавательно слушать его при ежедневных прогулках по˚улицам, недалеко от˚дома, когда проживал в˚общежитии.

Михаил Павлович считает себя виноватым перед ним из-за того, что не~прибыл к˚нему, когда позвонила жена с˚просьбой явиться к˚Сергею Александровичу. Михаил Павлович должен был быть на˚каком\=/то совещании по˚общественной работе и˚он отложил свой приход на˚следующий день, а˚завтра узнал, что Сергея Александровича не~стало.

С~ректором МИИЗа канд. техн., наук проф. Н.\,Д.~Ильинским\todo[Ред.]{Мб первое упоминание НД. - расшифровать} Михаилу Павловичу приходилось много раз встречаться, как председателю комиссии по˚контролю за  деятельностью администрации. Это был обстоятельный, очень уравновешенный, спокойный человек, ректор «законник»,\Todo[вар.]{который} строго соблюдал все требования делопроизводства и˚очень серьёзно относился к˚должности ректора. Имел влечение к˚игре в˚шахматы, будучи кандидатом в˚мастера по˚100\=/клеточным шашкам. Недовольство выражал при проигрывании партии в˚шахматы.

Я.\,М.~Цфасман\todo[Ред.]{Мб первое упоминание Я.М. - расшифровать} являлся крупным учёным советского землеустройства. По~натуре он˚был добрым человеком, всегда трепетно относился\todo[вар.]{к˚студентам} при защите курсовых проектов на˚комиссии в˚его подгруппе. В~этих случаях говорил Михаилу Павловичу: «Ты видишь ошибки на˚ходу, а˚я˚их не~замечаю». В~день похода на˚дачу (Чкаловское) "--- последний день его жизни зашёл к˚Михаилу Павловичу в˚21~аудиторию (кабинет декана заочного факультета) и˚очень долго беседовал, даже предлагал деньги на˚приобретение автомашины. Михаил Павлович отказался от˚подобной услуги из-за того, что не~сумел бы быстро вернуть\todo[вар.]{деньги}. Я.\,М.~Цфасман пообещал по˚возвращению угостить Михаила Павловича яблоками из˚своего сада. Фактически получилось, что он˚как бы˚предвидел что-то нехорошее. По˚дороге на˚станцию он˚скончался.

Симпатизировал Михаилу Павловичу доцент Б.\,Н.~Ширин\todo[Ред.]{Мб первое упоминание Б.Н. - расшифровать} своей неподкупностью, объективной требовательностью к˚студентам, справедливостью и˚честностью. Это был высококвалифицированный педагог, хороший воспитатель.

С~большой благодарностью Михаил Павлович всегда относился и˚относится к˚руководителю дипломного проекта доценту Е.\,Н.~Первовой\todo[Ред.]{Мб первое упоминание Е.Н. - расшифровать}. Она была очень высокообразованным, спокойным, выдержанным, тактичным и˚требовательным преподавателем, умеющим доходчиво излагать материал студентам, хорошим методистом, воспитателем, умелым организатором производственных практик, всегда доходчиво излагала материал на˚практических занятиях. Длительное время она была заместителем заведующего кафедрой земпроектирования.

Профессор Сергей Николаевич Волков является хорошим организатором, крупным учёным, умело работает на˚себя. Любит доносчиков, подхалимов, является злопамятным человеком. Если˚человек не~из˚его окружения, или не~из˚ранее сказанного разряда, то˚относится пренебрежительно. 
\todo[Текст]{Если воспоминания о коллегах будут в отдельном приложении, то их можно и нужно дополнить}
