\section{Краткая библиография}

Всего опубликовано 138~научных и˚учебно\-/методических работ, общим объёмом более 180~печатных листов. Большое внимание уделялось подготовке учебных пособий, многие из˚которых были подготовлены впервые: наиболее значимые из˚них являются: 

\begin{enumerate}
	\item Внутрихозяйственное землеустройство сельскохозяйственной организации : учебное пособие / С.\,Н.~Волков, М.\,П.~Шубич, Е.\,В.~Черкашина, В.\,В.~Пименов, Е.\,А.~Дуплицкая, М.\,Р.~Мячина. Под ред. С.\,Н.~Волкова. "--- М., 2017. "--- 174~с.
	\item Землеустроительное проектирование по подготовке выпускных квалификационных работ : учебное пособие / С.\,Н.~Волков, В.\,П.~Троицкий, М.\,П.~Шубич и др. "--- М., 2005. "--- 137~с.
	\item Землеустроительное проектирование. Размещение и устройство территории ягодников, рабочий проект на их создание и устройство : учебное пособие с грифом УМО / М.\,П.~Шубич, Е.\,А.~Дуплицкая. "--- М., 2011. "--- 82~с.
	\item Землеустроительное проектирование : методические указания и задания для курсового проекта «Устройство территории садов» / М.\,П.~Шубич, \ И.\,Л.~Краева, Е.\,А.~Дуплицкая. "--- М., 2008. "--- 73~с.
	\item Практикум по внутрихозяйственному землеустройству сельскохозяйственных предприятий : учеб. пособие для вузов / С.\,Н.~Волков, М.\,П.~Шубич, А.\,В.~Купчиненко, В.\,В.~Пименов, Е.\,В.~Черкашина; Гос. ун-т по землеустройству. "--- М. : ГУЗ, 2003. "--- 163~с.
	\item Участковое землеустройство. Образование землепользований садоводческих, виноградарских и˚ягодниководческих агропромышленных организаций и˚устройство их˚территории : учебное пособие / М.\,П.~Шубич. "--- М., 2016. "--- 124~с.	
	\item Эколого-хозяйственная оценка территории сельскохозяйственных предприятий : учебное пособие / М.\,П.~Шубич. "--- М., 2003. "--- 40 с.
	\item Экономическая эффективность ликвидации накопленного экологического ущерба и восстановления деградированных земель : монография /  М.\,П.~Шубич, В.\,В.\,С.~Пестриков, С.\,И.~Носов, И.\,Б.~Гешут и др. под ред. ДЭН С.\,И.~Носова . "--- М.~: ПРОСПЕКТ, 2016. "--- 208~с.
\end{enumerate}