Вставка на стр. 18

Как-то в субботу зашел на квартиру проживания начальника партии в с. Богутичи ( фамилию его не помню). Дом находился рядом с базой. В квартире была страшная пьянка. Можновыделить четыре способа опьянения: первый-увеселение, второй - возбуждение, третий - оглупление и четвертый - оскотнение. Во всех уже была четвертая степень опьянения. Мише начальник партии наливает  стакан водки и предлагает выпить. На ответ Миши, что вообще не употребляет спиртного и не может выпить, начальник партии поставил ружье (он имел свое ружье) и приказал : Пей! Выбрал момент, когда он чуть отвернулся, Миша прыгнул в окно ( окно было открыто). Вдогонку раздался выстрел. Миша уже был на земле и пуля пролетела над головой. Из-за оскотнения человека Миша чуть не лишился жизни в молодом возрасте.

Вставка на стр.21 

Иногда устраивались соревнования между взводами, отделениями. Об дном подобном соревновании между отделениями следует изложить.

Соревнующиеся должны пробежать ... км, затем преодолеть полосу препятствия, проползти под натянутой проволокой, пробежать по бревну, спрыгнуть и через 50 м был финиш. Миша бежал в отделении последним. Поэтому перед ним была поставлена задача - победить. С задачей он справился, опережал соперника. Но когда прыгнул с бревна, упал и не смог встать. Подвернул ногу. Отправили в лазарет. Заведующим лазарета был сын командира дивизии. На второй день он заявил Мише, что неделю будет отсутствовать, покупает мотоцикл. Видимо, сыну командиру дивизии все «позволено». Мише поручено «принимать» и больных и оказывать им «лечение». ПО возвращении он заявил, что Миша остается его помощником. Предстояло очередное учение части. Начальник штаба части предложил Мише убежать из лазарета, иначе они не могут дать команду на возвращение в часть. Что он и сделал. Так закончилась его «работа» в лазарете.

Вставка на стр. 29

На дорогу до Москвы родители денег дали, а затем появилась проблема, как жить дальше без денег и жилья. Шел 1958 год.

К людям Миша всегда относился любезно, помогал всем, чем мог, даже делился последним куском хлеба, дорожил дружбой. Другом по учебе в школе был Валик Гриневич. В юности договорились помогать друг другу,  даже материально. Когда Валик служил  в армии (его призвали раньше Миши), присылал ему письма и деньги. Соблюдал договоренность. Во время службы Миши от Валика получено лишь два письма. В первом он сообщал, что женится на дочере учителя Шевцова - Маше (у них было шестеро детей). В ответном письме поздравил его с таким событием. Маша была стройная, молодая девушка, с голубыми глазами, небольшим носиком, пышными волосами, нежной кожей лица, симпатичной. От нее исходила какая-то свежесть, энергия. Во втором письме Валик сообщил, что все разладилось и он на Маше не женится.

По приезду в д. Вишеньки вечером Миша пошел в клуб. Клуб представлял собой небольшое деревянное здание, скамейки, сколоченные из досок. В клубе Валик показывал кино (работал он киномехаником). Договорился с Валиком и Машей, что после кинофильма буду сопровождать их домой. Задачей Миши было сблизить их, наладить потеряные взаимоотношения. После просмотра кинофильма втроем отправились к дому Валика. По дороге Мишавсяким образом старался восстановить их взаимоотношения, доказывал, какой хороший Валик парень. Дойдя до дома Валика, хотел оставить их одних. Но Маша спросила прийдет ли Миша завтра в клуб и предложила ее проводить. В этот моментдо сознания Миши дошло, что в любви не может быть помощников.

В следующий раз по приезду в деревню во время каникул решил встретиться с другом. Миша пригласил Валика к себе в дом, угостил, но,к сожалению, никакой беседы не получилось. Миша пытался вести беседы на разные темы, но было полное непонимание друг друга. Валика больше уже интересовала водка, пьянка, какие-то незначительные дела. Мише стало ясно, что человек полностью деградировал, живет без целей, обволокла его повседневность деревенской жизни. Он уже был женат на недалекой такой же женщине. С этого дня закончилась дружба двух молодых людей.

Вставка на стр.40

С руководителем делегации решили посетить в Будапеште ночной клуб. При входе с каждого взяли по 35 форинтов. Столик наш разместили у сцены. К нам подсадили двух местных девушек. Оказывается отдельные молодые люди  Венгрии целыми сутками пребывали в ночном клубе, не являясь домой. Объяснились с девушками при помощи венгерско-русского разговорника. Гид находился в конце зала, вдалеке от нас. Заказали для девушек бутылку вина, закуску, а затем они запросили еще бутылку. Поскольку расплачиваться пришлось Мише, то очень беспокоило хватит ли форинтов (выдали нам небольшую сумму), так как цену вина и угощения мы не знали. Спасло то, что входные форинты вошли в оплату. Поведение молодежи, в том числе наших девушек было развязным. Они заявили: «сейчас мы не любим венгерских парней, а любим русских». На сцене выступала обнаженная девушка (артистка), часто выпивала вино. опускалась и пыталась обнять нас. Мы вели себя в строгом соответствии с инструктажем, полученным в Горкоме партии в Москве, иначе была бы взбучка. Девушки проводили нас до Интуриста. 

В то время отношение отдельных венгров к русским было очень плохим, в чем Миша убедился на себе.
Днем однажды он решил ознакомиться с Будапештом. В одиночку пошел бродить по городу. За ним увязалась какая-то женщина. Она преследовала его по пятам, выражая негодование. Лицо ее было злым, она что-то кричала. Задачей Миши было избавиться от нее, начал заходить в разные переулки. Таким путем удалось избавиться от нее, но окончательно заблудился. Встретил молодую девушку и попытался по-немецки спросить, как пройти к Интуристу. Девушка заулыбалась и сказала: «лучше спроси по -русски». Оказывается это была русская девушка, которая была замужем за венгром и проживает уже несколько лет в Будапеште. Она довела до Интуриста, за что Миша сердечно ее поблагодарил. 

Вставка на стр. 45

В отряде работали как инженеры-землеустроители, так и техники. Инженеры разрабатывали проекты землеустройства, а техники проводили обследование землепользований, съемку местности, корректуру( сличение с натурой) планово-картографического материала, перенесение проекта на местность. Начальник отряда осуществлял приемку работ, определял качество выполнения с выездом в колхозы, совхозы. Техник Варсеева Саша, молодая девушка, среднего роста, несколько утолщенной комплекции с большой грудью, крупным симпатичным лицом переносила проект землеустройства в натуру. Прием работы планировался в восемь часов. Саша заявила, что она не может проснуться в это время. « Меня однажды вынесли с кроватью в овраг и я не проснулась». По приезду в хозяйство Миша поселился у хозяйки проживания Саши, а ее по решению директора совхоза на ночь разместили в его кабинете. Утром прибежали от директора с заявлением «не можем разбудить» (директору необходимо освободить кабинет). Действительно, кричали, толкали, трясли...Саша непросыпалась. Только когда начали лить на нее холодную воду, удалось разбудить.

По приезду во второе хозяйство на приемку работ оказалось, что почвовед Грызлов, Варсеева и другие специалисты проживали во вновь выстроенном здании все вместе ( койки стояли в ряд). Предстояло очень рано входить в поле. Почвовед Грызлов поднимался рано. Саше шутя предложено привязать ее ногу за сапог почвоведа. Обует сапоги, он дернет и Саша проснется. Саша действительно натихоря это проделала. Ночью Грызлов проснулся, быстро вдел ноги в сапоги и начал бежать по своим надобностям во двор. Веревки он не видел и грохнулся со всего маху на пол. Естественно, всех разбудил, воцарился сплошной смех. Впоследствии он обижался на шутку проделанную над ним. Ведь это была не шутка, а необходимость разбудить Сашу.

Техник Евсеев со стажем работы переносил проект внутрихозяйственного землеустройства в натуру в колхозе Милославского района. Территория землепользования изрезана сплошными оврагами (сильное проявление линейной эрозии). Отдельные овраги были глубокими и длиной 300-400 м. При перенесении проекта границы полей и поворотные точки обозначались установленными знаками (закапывался деревянный столбик и окапывался курганом). Вместо положенного одного оврага техник закопал столбик на границе другого подобного оврага, через 500 м. Оказывается, он не ориентировался на местности и не смог показать наше местонахождение на плане. Поэтому предложено ему изменить место работы. Договорился с архитектурой области и они приняли его. При очередной встрече Евсеев поблагодарил Мишу и заявил: «здесь я оказался нужным и полезным работником, подобых ошибок не совершаю».

Вставка на стр.52

Немного следует изложить о первых дипломниках. 1970г. начало работы на кафедре в должности ассистента. Появились первые дипломники. Одной из таких дипломниц была Мохнаткина Алевтина Алексеевна, девушка с выраженным характером, трудно поддающаяся убеждениям. Считала, что если принято какое-то решение,то иного более целесообразного и эффективного не может быть. Предлагаю ей новое решение по организации использования земли в колхозе «Россия» Косимовского района Рязанской области (объект ее дипломного проекта)
 в отличие от принятого. В ответ заявляет: «над этим решением думали десять голов, неужели Ваша голова умнее их». Долго пришлось ее убеждать более объективно смотреть на вещи и правильно их оценивать. Защитилась она на отлично. После защиты приподнесла букет цветов, внутри которых записка на вырезанном куске ватмана следующего содержания: «С Вас получится очень хороший преподаватель, воспитатель. Вы сумели совершенно изменить меня».

Любой человек, особенно молодой, всегда должен заранее обдумывать свои действия, поступки и делать выводы, к чему это приведет впоследствии. Делать выводы после свершившегося факта бывает бесполезным. Девушка Надя была на преддипломной практике в колхозе «Черная речка» Сапожковского района Рязанской области. Приезжаю в хозяйство ( преподаватели разъезжали по командировкам, чтобы оказать помощь студентам в разработке проекта и сборе материала для дипломного проектирования). На квартире с ней проживали еще две девушки - молодые специалисты. Захожу в квартиру. Посреди стоит чемодан. Надя собралась уезжать. На вопрос: «В чем дело?», ответа не последовало. Проживающие с ней девушки ничего не сказали, лишь загадочно переглянулись. Впоследствии выясняю, что поздно вечером заехал на машине председатель колхоза и предложил Наде взять материалы для утверждения в районе разработанного проекта. Девушка быстро собралась и не подумала, что рабочий день уже закончился. Председатель полночи возил ее по лесу. В результате она решила убежать с практики. Хотелось побеседовать с председателем колхоза, но он всяким образом избегал подобной встречи. Поскольку встреча не состоялась, то решено было изложить в газете «Приокская правда» о пренебрежительных действиях председателя к проекту внутрихозяйственного землеустройства и нарушениях границ его перенесения. По результатам статьи председатель колхоза был снят с должности. Все, что удалось сделать за безнравственный проступок председателя колхоза. На сердце долго у Миши оставался горький осадок, к чему могут привести безрассудные, необдуманные наши действия.

Вставка на стр. 59

При посещении г. Абакана изменилось представление о Сибири. Раньше думал, что Сибирь очень суровый край и мало какие растения произрастают. Оказалось, что здесь на корню созревают помидоры, кукуруза на зерно, чего трудно добиться в Подмосковье. Абакан - красивый город.  Жители восхвалялись, что отдельно от жилой вынесена производственная зона, но оказывается не учли направление вредоносных ветров, разместив жилую зону с наветренной стороны. Проехали на машине вдоль реки Енисей: туда с одной стороны, обратно - с другой. Побывали в Шушенском - место ссылки В.И. Ленина. Экскурсовод подробно изложила о прелестях этого края, доме А.Д. Зырянова, где жил в ссылке и как жил В. И. Ленин. Действительно, природа оказалось превосходной. Даже Миша в порыве восторга заявил экскурсоводу: «Не могли бы меня на недельку оставить здесь в заточении?». Последовал ответ: «Многого хочешь». Посетили Саяно-Шушенскую ГЭС. Полдня Миша бродил по плотине. При этом возмущался, что никто не спросил зачем он здесь, что делает? Ведь это охраняемый, серьезный объект. Видимо, наша безалаберность может привести, а иногда и приводит к серьезным последствиям. Хотя здание штаба недалеко, а на холме установлена ракетная установка. По дороге обратно заехали в карьер добычи мрамора. Добычу его производят двумя способами: взрывом и распиливанием на плиты. При первом способе образуется много окрошки. Невдалеке от карьера выложена 0.5 км дороги из мраморной окрошки. При посещении дороги японец воскликнул: «Надо же, дороги строят из «золота»!». Мрамор залегает разноцветный. Действительно это богатство, которым следует дорожить. Возмущало Мишу варварское обращение с кедром (вырубается, кучи гниют среди тайги). Ведь кедровая сосна является ценным материалом для хозяйственных целей, дающая в шишках съедобные семена-орехи, из которых изготовляют кедровое масло. В лесу оказалось много различных грибов, но жители собирают лишь белые.

Вставка на стр.63

Вузы в настоящее время готовят дипломированных бакалавров и магистров. Считаю для страны наиболее целесообразно вести подготовку высококвалифицированных специалистов разных специальностей вместо бакалавров. Бакалавр фактически является неполноценным специалистом, который не может эффективно решать стоящие задачи. Считал бы целесообразным отказаться от ... конференции. которую подписала Россия, и готовить полноценных специалистов в течение пяти лет. Думаю, полностью поддержат меня в этом и работодатели. На рынке труда более полезным и востребованным окажется высококвалифицированный специалист. Для подготовки таких специалистов высшему образованию на современном этапе необходимы грамотные преподаватели, владеющие современными технологиями педагогической деятельности, постоянно ведущие научно-техническую работу.

Вставка стихотворения

\begin{verse}
М.П. Шубичу
в день его…

Сегодня вызывают беспокойство\\*
В стране хреновые дела с землеустройством.\\*
Они на всех ложатся тяжким грузом…\\* 
Но как же вовремя Вы появились в ГУЗе!

Вы, видя на родной земле огрехи,\\*
Свои на каждом пробивали вехи \\*
И вместе с дружным коллективом ГУЗа страстно \\*
Повсюду ратовали за кадастры.\\*

Известно, как Вы за землеустройство бились \\*
И до чего в итоге докатились:\\*
Везде, где только прикасались Ваши руки,\\*
Есть перлы землеустроительной науки.\\*

Как вы старались навести порядки \\*
В полях, где положенье было гадким.\\*
Пусть ректор был всегда и всюду первым,\\*
Вы щекотали землеустроительные нервы.\\*

Желаем, чтобы имя ШУБИЧ громко \\*
Вселяло уважение потомкам \\*
И чтобы Вашу грудь украсил орден \\*
Или значок, как у Косинского Володи.\\*

И чтобы жизнь осталась полнокровной,\\*
Успехов Вам и крепкого здоровья!\\*
Простите, может быть и не красиво,\\*
Вас поздравляет коллектив из РИО.

\textit{18.10.2006 г.}
\end{verse}


Вставка основных этапов жизни


\begin{table}
	\begin{tabular}{cl}
		01.10.1936		&	родился в деревне Вишеньки Ельского района Полесской (Гомельской) области			\\
		1945-1949		&	учился в начальной школе д. Вишеньки Ельского района								\\
		1949-1951		&	учился в семилетней школе д. Богутичи;												\\
		1951-1954		&	учился в средней школе г/п Ельск;													\\
		1954-1955		&	диспетчер-кладовщик геофизических партии 1/54, 3/55 Главнефтегеофизика;				\\
		1955-1958		&	служба в рядах Советской Армии (старший вычислитель);								\\
		1958-1959		&	рабочий бригадир строительно-монтажного управления № 14 Мособлспецстрой № 1;		\\
		1959-1964		&	студент Московского института инженеров землеустройства;							\\
		1964-1966		&	инженер-землеустроитель, начальник отряда  Рязанской землеустроительной экспедиции;	\\
		1966-1969		&	аспирант кафедры землеустроительного проектирования МИИЗ;							\\
		1970-1972		&	ассистент кафедры землеустроительного проектирования МИИЗ;							\\
		1972-1992		&	доцент кафедры землеустроительного проектирования МИИЗ;								\\
		1975-1977		&	учеба на экономическом факультете Марксизма Ленинизма при Московском горкоме КПСС;	\\
		1975-1980		&	председатель объединенного профсоюзного комитета МИИЗ								\\
		1978-1980		&	член горкома профсоюза работников сельского хозяйства г. Москва						\\
		1980-1985		&	заместитель заведующего кафедрой													\\
		1982-2000		&	декан заочного факультета МИИЗ (ГУЗ);												\\
		1986-1989		&	заместитель заведующего кафедра по научной работе									\\
		1992-2017		&	профессор кафедры землеустройства ГУЗ												\\
		1995				&	присвоено ученое звание профессора по кафедре землеустройства ГУЗ;					\\
		23.08.1999	&	присвоено почетное звание «Заслуженный землеустроитель Российской Федерации»;		\\
		2000-2003		&	ответственный секретарь приемной комиссии ГУЗ;										\\
		2004-2006		&	0,5 ставки профессора кафедры мелиорации и геодезии МТСХА;							\\

		15.10.2004	&	присвоено почетное звание «Академик Русской академии»									\\
	\end{tabular}
\end{table}
 